% Chapter 1

\chapter{Introducción} % Main chapter title

\label{Chapter1} % For referencing the chapter elsewhere, use \ref{Chapter1} 

%----------------------------------------------------------------------------------------

% Define some commands to keep the formatting separated from the content 
\newcommand{\keyword}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\tabhead}[1]{\textbf{#1}}
\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\file}[1]{\texttt{\bfseries#1}}
\newcommand{\option}[1]{\texttt{\itshape#1}}

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Resumen}
El presente trabajo de graduación trata sobre la ampliación de un Sistema Operativo de Tiempo Real (RTOS: Real Time Operating System) para proveer nuevas funcionalidades al mismo, con el objetivo principal de brindar a la industria un RTOS confiable, simple y funcional. Se describirán conceptos y definiciones importantes, así también como el proceso de diseño, implementación y pruebas del RTOS ampliado.

%----------------------------------------------------------------------------------------

\section{Motivación}
En los sistema operativo de tiempo real no tiene importancia el usuario, sino los procesos. Muchos sistemas operativos de tiempo real son construidos para aplicaciones muy específicas como control de tráfico aéreo, control de refinerías, control de laminadores. Incluso en la rama de la automovilística, las aplicaciones de tiempo real están creciendo muy rápidamente. Debido a esto, la expansión de las mismas se hizo inminente, con lo que aparecieron diversas propuestas de sistemas operativos para estas aplicaciones, entre los cuales podriamos nombrar a VxWorks, Solaris, Spectra, microCOS, FreeOSEK y FreeRTOS. Entre los mencionados, el de uso más extendido es FreeRTOS. Su principal ventaja es que es gratuito, por eso ha logrado amplia difusión y se ha creado una gran comunidad de usuarios, pero esto se ve opacado por el nivel de complejidad que posee. En contraste, FreeOSEK (una implementación \textit{open source} del estándar OSEK) es muy simple e intuitivo, pero, a diferencia de FreeRTOS, no soporta la creación de tareas en tiempo de ejecución, y es esto lo que nos motiva a llevar adelante este proyecto: Darle a FreeOSEK una mayor funcionalidad para poder, aprovechando sus ventajas y sin perder ninguna de sus cualidades, proveer a la comunidad un sistema operativo de código abierto de nivel industrial, alineado con la tendencia actual de sistemas operativos de tiempo real.

Una última motivación que nos lleva a este proyecto es la de adquirir conocimientos profundos sobre Sistemas Operativos, Sistemas Embebidos y Arquitectura de Computadoras, con el fin de mejorar nuestra capacidad y nuestra competencia como Ingenieros en Computación.

\section{Objetivos}
El objetivo principal de nuestro proyecto es la ampliación de FreeOSEK, una implementación del estándar OSEK que se encuentra presente en el Firmware de la CIAA y comenzó como un trabajo de Mariano Cerdeiro, al que luego aportaron docentes de distintas universidades argentinas. Esta nueva versión, a la que bautizamos \textbf{Portos}, permite la creación de tareas en tiempo de ejecución (tareas dinámicas) manteniendo el estándar OSEK y garantizando la retrocompatibilidad, para que los proyectos creados en FreeOSEK funcionen en Portos.

Además, buscamos mantener el comportamiento predecible que brinda un sistema operativo estático, maneteniendo la simpleza del estándar OSEK de tal manera que sea amigable para el usuario, y no menos importante, buscamos proveer una documentación apropiada, organizada y completa para que Portos pueda servir como punto de partida para proyectos futuros.


\section{Terminología básica}
Para facilitar la lectura y comprensión de este documento procederemos a recordar algunos conceptos que nos serán de gran utilidad. Debemos tener en cuenta que estas definiciones serán orientados a nuestro proyecto, de manera que un término que podría tener un significado conocido, adquiere otro significado en este ámbito.
\begin{itemize}
\item \textbf{Tarea}: Programa en ejecución. Una tarea necesita ciertos recursos, como tiempo de CPU, memoria y dispositivos de E/S. Las tareas son la unidad de trabajo de OSEK. Puede haber varias tareas ejecutándose de manera concurrente. Además del código en ejecución, una tarea también incluye el estado actual, que queda representada por el \textit{contador de programa}, el contenido de los registros del procesador y el \textit{stack}.
\item \textbf{Descriptor de tareas}: Estructura que contiene información específica de una tarea. En ella se describe:
\begin{itemize}
\item Entry point (Puntero que apunta al inicio de la tarea).
\item Prioridad
\item Recursos
\item Eventos
\item Contexto
\item Stack
\end{itemize}
\item \textbf{TaskID}: Valor numérico que permite la identificación de una tarea unívocamente.
\item \textbf{Alarma}: Servicio que facilita la gestión de esperas. Funciona utilizando contadores, que al llegar a 0 disparan una acción.
\item \textbf{Recursos de OSEK}: Servicio brindado por OSEK que permite la coordinación de tareas (En este RTOS se emplean mediante Mutex).
\item \textbf{Eventos de OSEK}: Servicio brindado por OSEK que permite la comunicación entre tareas.
\end{itemize}

\section{Introducción a OSEK}
OSEK-VDX es comité un de estandarización creado en 1994 por las automotrices europeas. Incluye varios estándares que se utilizan en la industria automotriz, entre ellos los más relevantes:
\begin{itemize}
\item OSEK OS
\item OSEK COM
\item OSEK NM
\item OSEK Implementation Language
\item OSEK RTI
\item OSEK Time Trigger Operating System
\end{itemize}						

Nosotros trataremos únicamente OSEK-OS y OSEK Implementation Language (OIL). Algunas versiones específicas de estos documentos fueron estandarizados en la ISO 17356. Además de los estándares en si, OSEK-VDX a través del proyecto MODISTARC realizó las especificaciones de los \textit{tests} estandarizados. Estos documentos también se encuentran disponibles en la página de OSEK-VDX. Los mismos especifican paso a paso como probar un sistema para certificar de que el mismo sea conforme al estándar.

OSEK-VDX es un estándar libre y abierto, que actualmente se considera obsoleto, y fue creado principalmente para poder reutilizar el \textit{software} de un proyecto en otro, gracias a la definición de una interfaz estandarizada. Además al proveer un estándar se da la posibilidad a nuevas empresas de proveer \textit{software} compatible y permitir la implementación de diversos sistemas OSEK compatibles. Esto último permite a la industria automotriz la posibilidad de elegir el proveedor dentro de una lista mayor de proveedores de \textit{software} ya que cualquiera puede implementar un OSEK-OS u otro estándar especificado por OSEK-VDX.

Hoy en día hay muchas implementaciones de OSEK-OS en el mercado. De ellas algunas son libres con diferentes licencias, así como también hay implementaciones cerradas. Sólo hace falta buscar en \textit{Google} "OSEK OS" para encontrar algunas de ellas.

En \textit{Wikipedia} (http://en.wikipedia.org/wiki/OSEK) se encuentran 12 implementanciones listadas, 8 de ellas son \textit{open source}.

\section{¿Qué es un sistema operativo de tiempo real?}

Un RTOS es un sistema operativo que ha sido desarrollado para aplicaciones de tiempo real. Como tal, se le exige que asegure un tiempo de respuesta máximo para el 100\% de los casos. Si no lo respeta, se dirá que el sistema ha fallado. Para garantizar el comportamiento correcto en el tiempo requerido se necesita que el sistema sea predecible.
Son usados típicamente para aplicaciones integradas, ya que muchos tienen tiempos de respuesta predecibles para eventos electrónicos.
Dentro de los RTOS hay 2 categorías:
\begin{itemize}
\item \textbf{Hard realtime}: Los tiempos de respuesta se deben cumplir en todos los casos y un retraso en el mismo constituye una falla del sistema, por pequeño que sea el mismo. Un ejemplo de aplicación es la recepción de paquetes.
\item \textbf{Soft realtime}: Los tiempos de respuesta son más laxos y eventualmente pueden aceptarse pequeños retrasos sin que ello signifique un problema para el funcionamiento del sistema. Un ejemplo son las aplicaciones de usuario.
\end{itemize}
Se caracterizan por presentar requisitos especiales en tres áreas generales:

\begin{itemize}
\item Determinismo
\item Sensibilidad
\item Confiabilidad
\end{itemize}

Para poder cumplir con estos requisitos utilizan las siguientes técnicas o herramientas:
\begin{itemize}
\item \textbf{Planificador} o \textbf{\textit{scheduler}} (en inglés), que se encarga de repartir el tiempo disponible de un microprocesador entre todos los procesos que están disponibles para su ejecución.
\item Diseño de controladores que minimizan los períodos en los que las interrupciones están deshabilitadas.
\item Tiempo finito conocido (casi siempre calculado para el peor de los casos, término que en inglés se conoce como \textit{worst case}) de la duración de interrupción.
\item Formas especiales de gestión de memoria que limitan la posibilidad de fragmentación de la memoria y aseguran un límite superior mínimo para los tiempos de asignación y retiro de la memoria asignada.
\end{itemize}

Nuestro sistema operativo cuenta tanto con un planificador como también la limitación de fragmentación de memoria y minimiza el tiempo de deshabilitación de las interrupciones.

\section{Estático vs. Dinámico}
OSEK-OS a diferencia de otros sistemas operativos como Linux y Windows es un sistema operativo estático y generado. Esto significa que las tareas, sus prioridades, cantidad de memoria que utilizan y etc. son definidas en tiempo de compilación, en un proceso que se llama generación.
					
En OSEK-OS no es posible crear una tarea de forma dinámica, ni tampoco cambiar la prioridad a una tareas como estamos acostumbrados en Windows y Linux. Por ende OSEK-OS seria un sistema impensable para una computadora o un celular donde constantemente estamos cargando nuevos programas, corriéndolos y cerrándolos. OSEK-OS está pensado para un sistema embebido que debe realizar una tarea especifica en tiempo real y donde no se necesita cargar nuevas tareas de forma dinámica.
					
El ser un sistema operativo estático trae grandes ventajas a su comportamiento en tiempo real. El sistema se comporta de forma totalmente determinista. No existe la posibilidad de que una tarea no pueda ser cargada porque no hay más memoria disponible como podría pasar en Linux/Windows (lo cual se conoce como agotamiento de memoria).

Las tareas tienen una prioridad asignada en tiempo de compilación, de tal manera que una tarea de gran prioridad, por ejemplo, que realiza un control crítico de seguridad, se ejecutará siempre por encima de las demás. Esto es muy importante en sistemas de control crítico con requerimientos SIL (\textit{Safety Integrity Level}), donde  los fallos no son aceptables o tienen un costo demasiado alto.

Al proponer el manejo de tareas dinámicas para Portos, tomamos como punto de partida los beneficios anteriormente mencionados y los usamos como guía para mantenerlos a la hora de realizar los cambios. De esta manera, conseguimos un sistema operativo híbrido, que mantiene las ventajas de un sistema operativo estático agregando funcionalidades y ventajas propias de un sistema operativo dinámico.
